\chapter{Agradecimientos}

Dicen que bien está lo que bien acaba, y que más vale tarde que nunca, pero si todo esto 
hubiese dependido exclusivamente de mí, hubiese acabado mal y tarde, o quizás nunca.
Por eso tengo que agradecer muchísimas cosas a muchísima gente, pero no puedo extenderme
más de la cuenta, así que intentaré ser breve.

Primero quiero agradecer a mi familia por todo el apoyo y por creer en mi cuando ni yo 
mismo lo hacía.  A \textit{Pepe Mota}, por haber estado ahí apoyando, a su manera, a pesar de todas 
las malas decisiones que yo pueda haber tomado. A \textit{Maripaz}, por ser la \textit{pesá} de la casa y no
dejarme tranquilo un momento, preocupándose por cómo estaba y motivándome para seguir 
adelante. A \textit{Juanpe}, porque aunque somos los hermanos mayores los que debemos 
dar ejemplo, mi hermano \textit{chico} me ha servido más de ejemplo a mí que yo a él.

También, cómo no, quiero agradecer a mi familia \textit{postiza}, que me ha acogido en Ciudad 
Real como a uno más. Sobre todo a \textit{Jezú} y a \textit{la Loli}, por acogerme en su casa y surtirnos de 
\textit{tuppers} cuando más agobiadetes estábamos, y a \textit{Marta}, la persona que más ha contribuido, 
\textit{de aquí a Pekín}, a que todo esto haya llegado a buen puerto y con un resultado mucho mejor 
del esperado. Gracias por aguantar los períodos de estrés de 10 meses, los \textit{no puedos}, y 
las bajadas de moral, y gracias por darme el empujón que hizo que retomase la carrera.

Tengo que agradecer también a todos los compañeros del \textit{labo}, que aunque hayan desertado 
al ITSI, me acogieron con mucho cariño en mis comienzos por estos lares. A ellos, y 
sobre todo a los que se han quedado en la ESI les tengo que agradecer la amenización de 
horas y horas de trabajo, como \textit{Mayte}, que cuenta la leyenda que al inicio de los tiempos 
los dioses la colocaron en el laboratorio para que alegrase la vida de los presentes con su canto, 
\textit{Edu}, que con sus conocimientos \textit{pistachiles} te culturiza en la hora del desayuno, y \textit{Jose}, que 
con nuestros intercambios de ideas hemos conseguido mejorar nuestros TFGs poquito a poco.
(\textit{Óscar} no creas que me olvido de ti, es que ya como agradecimiento te pusimos la hucha 
de las consultas. Mil gracias por todos los cables que me has echado.)

Finalmente, me gustaría agradecer a todos los profesores que he tenido, en especial a los 
de FP, puesto que marcaron un punto de inflexión en mi vida de estudiante, devolviéndome 
las ganas de aprender y formarme, y a los de la UCLM por haberme enriquecido tantísimo, 
profesional y personalmente. Especialmente a mis tutores \textit{Félix} y \textit{David}. A \textit{Félix} por darme 
la confianza y autonomía suficientes como para sentirme cómodo tomando decisiones por 
mí mismo, y a \textit{David} por ese punto de vista que me ha motivado a intentar ser un 
poco más ingeniero y menos \textit{ñapas}.

\quoteauthor{José Ignacio}
